1、2pc
2、3pc（补偿事务）
3、tcc
4、本地消息表（参考ebay分布式事务处理方案）
5、事务消息（rocketmq）
6、最大努力通知
7、seata（AT、TCC、SAGA 和 XA 事务模式）

# 2pc

两阶段提交又称2PC（two-phase commit protocol）,2pc是一个非常经典的强一致、中心化的原子提交协议。
这里所说的中心化是指协议中有两类节点：一个是中心化协调者节点（coordinator）和N个参与者节点（partcipant）。

角色
协调者*1（Transaction Coordinator，简称TC），参与者*n（Resource Manager，简称RM），应用*m（Application，简称AP）
流程
应用程序向协调者发起事务请求；
协调者向所有参与者发起prepare请求；
各参与者执行本地事务但不提交，执行完毕后向协调者报告执行成功还是失败；
协调者收到各参与者的报告，如果全部执行成功，则再向所有参与者发起commit请求。如果有参与者报告失败，协调者就会向所有节点发起rollback请求。
各参与者收到commit请求，提交本地事务。或者收到rollback请求，回滚本地事务。

缺点
1 性能问题。
必须所有参与者都prepare成功才可以进入第二个阶段，也就是说整体性能由性能最差的参与者决定。
如果commit阶段参与者没有收到协调者的消息，参与者不会释放资源。
2 协调者单点故障。
3 丢失消息会导致不一致。如果commit阶段，有参与者没有收到消息，那么该参与者的数据就处于未提交状态，其他阶段的事务已经提交了。

# 3pc
三阶段提交又称3PC，其在两阶段提交的基础上增加了CanCommit阶段，并引入了超时机制。
一旦事务参与者迟迟没有收到协调者的Commit请求，就会自动进行本地commit，这样相对有效地解决了协调者单点故障的问题。

流程
第一阶段：CanCommit阶段
事务的协调者向所有参与者询问“你们是否可以完成本次事务？”，如果参与者节点认为自身可以完成事务就返回“YES”，否则“NO”。
而在实际的场景中参与者节点会对自身逻辑进行事务尝试，其实说白了就是检查下自身状态的健康性，看有没有能力进行事务操作。
第二阶段：PreCommit阶段
在阶段一中，如果所有的参与者都返回Yes的话，那么就会进入PreCommit阶段进行事务预提交。
此时分布式事务协调者会向所有的参与者节点发送PreCommit请求，
参与者收到后开始执行事务操作，并将Undo和Redo信息记录到事务日志中。参与者执行完事务操作后（此时属于未提交事务的状态），
就会向协调者反馈“Ack”表示我已经准备好提交了，并等待协调者的下一步指令。
第三阶段：DoCommit阶段
在阶段二中如果所有的参与者节点都可以进行PreCommit提交，那么协调者就会从“预提交状态”-》“提交状态”。
然后向所有的参与者节点发送"doCommit"请求，参与者节点在收到提交请求后就会各自执行事务提交操作，并向协调者节点反馈“Ack”消息，
协调者收到所有参与者的Ack消息后完成事务。
相反，如果有一个参与者节点未完成PreCommit的反馈或者反馈超时，那么协调者都会向所有的参与者节点发送abort请求，从而中断事务。

2pc vs 3pc
相比较2PC而言，3PC对于协调者（Coordinator）和参与者（Partcipant）都设置了超时时间，而2PC只有协调者才拥有超时机制。

缺点：
还是没有解决性能问题。
协调者挂掉的情况下，参与者由于超时机制会自动提交事务。导致数据不一致。

# tcc（补偿事务）
核心思想：针对每个操作都要注册一个与其对应的确认和补偿（撤销操作）。
流程
Try阶段：主要是对业务系统做检测及资源预留。
Confirm阶段：确认执行业务操作。
Cancel阶段：取消执行业务操作。

TCC事务的处理流程与2PC两阶段提交类似，不过2PC通常都是在跨库的DB层面，而TCC本质上就是一个应用层面的2PC，需要通过业务逻辑来实现。

缺点：
对应用的侵入性非常强，业务逻辑的每个分支都需要实现try、confirm、cancel三个操作。
此外，其实现难度也比较大，需要按照网络状态、系统故障等不同的失败原因实现不同的回滚策略。
为了满足一致性的要求，confirm和cancel接口还必须实现幂等。

# 本地消息表
本地消息表其实就是利用了 各系统本地的事务来实现分布式事务。

本地消息表顾名思义就是会有一张存放本地消息的表，一般都是放在数据库中，

然后在执行业务的时候 将业务的执行和将消息放入消息表中的操作放在同一个事务中，这样就能保证消息放入本地表中业务肯定是执行成功的。

然后再去调用下一个操作，如果下一个操作调用成功了好说，消息表的消息状态可以直接改成已成功。

如果调用失败也没事，会有 后台任务定时去读取本地消息表，筛选出还未成功的消息再调用对应的服务，服务更新成功了再变更消息的状态。

这时候有可能消息对应的操作不成功，因此也需要重试，重试就得保证对应服务的方法是幂等的，而且一般重试会有最大次数，

超过最大次数可以记录下报警让人工处理。

可以看到本地消息表其实实现的是最终一致性，容忍了数据暂时不一致的情况。

缺点：
与业务场景绑定，高耦合，不可公用
本地消息表与业务数据表在同一个库，占用业务系统资源，量大可能会影响数据库性能
# 事务消息
实现的是最终一致性。
需要实现
本地事务与消息发送的原子性（消息发送必须要有ack机制和回查机制）。
事务参与方接收消息的可靠性（事务参与方必须能够从消息队列接收到消息，如果接收消息失败可以重复接收消息）。
消息重复消费的问题（要解决消息重复消费的问题就要实现事务参与方的方法幂等性）。
流程：
执行本地事务不提交；
发送消息（消息处于prepared状态）；
提交本地事务；
确认消息，向mq发送ack。
如果mq长时间没有收到ack，也就是说消息长时间处于prepared状态，则mq向应用程序发起回查请求。
根据回查结果，如果事务已成功，则将prepared状态的消息置为committed状态，否则将prepared状态的消息删除。
如果应用程序发送mq消息之后，网络异常，则本地事务回滚。如果mq中已收到消息，则会由回查机制处理prepared状态的消息。
然后另一个应用从mq中消费消息。
缺点：
如果消息消费者消费失败，消息提供者的事务不会回滚。
目前支持事务消息的比较流行的mq，貌似只有阿里的rocketmq。
# 最大努力通知
流程：
a系统调用b系统接口；
b完成业务发起结果通知，若通知失败，则b系统按策略进行重复通知；
a系统接收到结果通知修改状态；
a系统未接收到通知会主动调用b系统的接口查询结果；

最大努力通知事务 VS 事务消息
最大努力通知事务，其实是基于事务消息发展而来适用于外部对接的一种业务实现。他们主要有的是业务差别，如下：
从参与者来说：最大努力通知事务适用于跨平台、跨企业的系统间业务交互；事务消息更适用于同网络体系的内部服务交付。

从消息层面说：最大努力通知事务需要主动推送并提供多档次时间的重试机制来保证数据的通知；而事务消息只需要消息消费者主动去消费。

从数据层面说：最大努力通知事务还需额外的定期校验机制对数据进行兜底，保证数据的最终一致性；而事务消息秩序保证消息的可靠投递即可，自身无需对数据进行兜底处理。
# seata
at模式
Seata 的设计目标其一是对业务无侵入，因此从业务无侵入的 2PC 方案着手，在传统 2PC的基础上演进，并解决 2PC 方案面临的问题。
Seata 把一个分布式事务理解成一个包含了若干分支事务的全局事务。全局事务的职责是协调其下管辖的分支事务达成一致，
要么一起成功提交，要么一起失败回滚。此外，通常分支事务本身就是一个关系数据库的本地事务。
与传统 2PC 的模型类似，Seata 定义了 3 个组件来协议分布式事务的处理过程：
Transaction Coordinator（TC）：事务协调器，它是独立的中间件，需要独立部署运行，它维护全局事务的运行状态，
    接收 TM 指令发起全局事务的提交与回滚，负责与 RM 通信协调各各分支事务的提交或回滚。
Transaction Manager（TM）： 事务管理器，TM 需要嵌入应用程序中工作，它负责开启一个全局事务，并最终向 TC 发起全局提交或全局回滚的指令。
Resource Manager（RM）：控制分支事务，负责分支注册、状态汇报，并接收事务协调器 TC 的指令，驱动分支（本地）事务的提交和回滚。

缺点：
at模式saga模式事务隔离性不好。默认事务隔离级别为读未提交。
如果需要读已提交的隔离级别，at模式的查询需要使用select for update（需要牺牲性能），
并且普通的select没有被代理，仍然存在Read Uncommitted的问题。

参考
分布式事务有这一篇就够了！ https://zhuanlan.zhihu.com/p/263555694

面试必问：分布式事务六种解决方案 https://zhuanlan.zhihu.com/p/183753774

阿里分布式事务框架Seata原理解析 https://www.jianshu.com/p/044e95223a17

seata官网 https://seata.io/zh-cn/docs/overview/what-is-seata.html

Seata分布式事务的优缺点 https://www.jianshu.com/p/93ec42b9ce60

本示例采用本地消息表方案。
场景：用户下单后，获得相应的积分奖励。